政府聲明警隊支持度疑造假 所引述調查為00年後第二低

【逆權運動●Fact check】政府聲明引用警隊服務意見調查 同期港大民研結果相反

《蘋果》製圖(蘋果日報)

政府在民陣集會未正式開始，就發聲明對有口號針對警方表示遺憾，聲明更引述2018年的服務滿意程度調查及公眾意見調查，稱84%受訪者對警隊整體服務表現感到滿意，是2000年以來最高的百分比。不過《蘋果》翻查港大民研自行進行的調查，發現公眾在2018年對警隊滿意度僅51.3%，屬2000年以來的第二低，結果與警方調查剛剛相反。

警方的這項調查結果，過去一年經常被高官引述，由特首林鄭月娥、財政司司長陳茂波、以至警務處處長盧偉聰要讚揚警隊時均有提及。翻查資料，警方引述的「服務滿意程度調查」結果是在警務處網頁公佈，據網頁介紹，調查是委託港大民意研究計劃進行，但網頁未有公開抽樣方式及問卷原文。

網頁指這項調查是「約每3年」進行一次，由圖表可見，調查先後在2002、2005、2008、2011年進行後，跳過了發生佔領運動的2014年，在2015才恢復調查，2018年的則是最新的一次。

這項警方調查的結果變化亦甚具戲劇性，對警隊表現「非常滿意」的比率，由2000年的9%一路急升至2018年的41%，即使在佔領翌年的調查，「非常滿意」比率亦有31%，屬當時的歷史新高；至於不滿的比率，即「頗不滿意」及「非常不滿意」比率總和，竟然從未超過10%，2018年的不滿比率只得6%。

港大民研其實一直都有自行就市民對警隊表現的滿意程度進行調查，1997年7月起每半年一次，方法、抽樣方式、問卷都有在網上公開。根據該調查，市民在2018年11月對警隊的滿意比率僅51.3%，屬2000年以來第二低，不滿比率就有28.3%，亦是2000年以來第二高。

這項調查在港大民研計劃今年6月結束前進行過最後一次，調查日期是6月3日至6日，當時尚未發生「反送中」運動中的連串警暴，該次調查的滿意比率是50.4%，比2018年底那一次更低；不滿比率則是28.1%。

《蘋果》製圖

《蘋果》製圖

咁都有一半滿意去左訪問廢老？

咁撚高？想嘔喎
想問係咪三字頭電話
我每次都唔聽

政府造假重有冇公信力
唔知比其他地方嘅人見到會點

後生既裝曬小熊來電

打得入但個number 唔識 又唔聽

得番廢老做訪問

過咗雨革有撚84%咩

自己吹自己雷

我宣佈香港政府造假時代開始,

所有數據都係假既, 同大陸一撚樣,

屍政報告, 人口普查, 經濟數據, 外匯儲備, 新移民數 等等等等全部都可以假,

香港政府已經冇公信力, 外國必須知道,

我地必須提醒外國, 香港同中國係一尻樣, 呃人多過食飯